Retratos de los demonios internos de la depresión

 “La gente cree que la depresión es sólo estar triste, tirado en cama y sin deseos de relacionarte con la vida. Pero no, no es así, de hecho resulta complicado decir qué se siente pues sus embates nunca son iguales. Piensa en un enemigo astuto que intentará todo por vencerte. Un día, sin aviso, llenará tu existencia de un vacío insufrible que te abatirá irremediablemente. En dos días más volverá en forma de culpa mientras disfrutas de un momento de felicidad, te sabrás golpeado de pronto, y sentirás ese remordimiento en la boca del estómago. Si todo ello falla, se encargará de aislar del mundo, no recluyéndote en tu cuarto, sino convirtiéndote en un espectador de tu vida. Verás los días pasar, los eventos suceder, las personas pasar. Incapaz de hacer algo, te dedicarás a ser la audiencia de tu propio programa de televisión. 
  
 La soledad de la depresión huele a fierro en descomposición, como si la estructura que da sentido a toda tu vida comenzará a podrirse para vencerse sobre ti. El ambiente se tensa y la luz deja de penetrar la ventana. ¿Será el fin? Tal vez. La suerte está echada. No hay mañana. Sólo vacío. Vacío”. 
 Christian Hopkins es un artista estadounidense que encontró en la fotografía una válvula de escape a le depresión. Diagnosticado en la preparatoria, y ensimismado ante una demoledora enfermedad, Hopkins encontró por casualidad una forma de aliviar los pensamientos que día con día le invadían. Tras un viaje a China, con un cámara como regalo de su madre para documentar las mejores atracciones del país asiático, el fotógrafo encontró que podía usarla no para retratar los lugares más interesantes de China, sino para capturar los bellos momentos cotidianos que se escondían en las calles. 
    
 Después de esa experiencia, Christian optó por utilizar la fotografía para combatir la enfermedad. “En mi vida he tenido que luchar contra los demonios internos; pensamientos negativos a quienes no puedo controlar. Cuando trato de describirlos, simplemente no puedo decir nada, pero pronto entendí que tenía imágenes, formas de expresarme a través de fotografías para luchar contra mi depresión”. 
 Christian descubrió Flickr en su último año de preparatoria, y aunque en un principio copió el estilo de otros fotógrafos para incursionar en la disciplina, pronto descubrió el suyo. “Cada vez que me controlaba una emoción, no podía pensar ni concentrarme de manera adecuada hasta que sacara esa moción de mi mente, pero comprendí que si tomaba una fotografía alusiva a la emoción y la subía a Flickr, ésta desaparecía de mi mente”. 
       
 Así, en un ejercicio artístico y terapéutico, Christian llenó su cuenta de Flickr de imágenes con claras evocaciones a esos demonios internos que le carcomían. A través del uso de la decapitación, fantasmas, figuras envueltas en sábanas, copias de si mismo que le atormentaban o el anhelo de liberarse de la condena de la depresión, retrató los oscuros pensamientos que le han hecho pasar los días más rudos en su vida. Con interesantes composiciones que juegan con la dualidad entre luz y sombra, el fotógrafo conecta con su audiencia, haciéndoles partícipes de una locura desatada al interior de su psique. Una tétrica invitación a ser testigos de un enfermo que lucha contra si mismo, frente al eterno intento de la muerte por apoderarse de manera prematura de uno de sus regalos. 
 Tras un nuevo ataque de depresión, Christian retiró las fotos de su cuenta, aunque muchas aún circulan por las redes sociales. Ante esto, el fotógrafo comentó que no tiene problema alguno con los remanentes de su trabajo, pues éste puede ayudar a muchos otros que experimentan lo mismo. “Si acaso espero haber ayudado a alguien con mi fotografía. Ellos son yo. Quizás ellos también son tú. Tal vez no son ninguno. Tal vez son nosotros”. 
  
 Todas las fotografías son propiedad del artista y puedes seguir a Christian Hopkins en su Facebook, bajo el nombre de Captain Truffles.  
            – Referencias: Petapixel Huffington Post Daily Mail 
 – Te puede interesar: 8 mitos sobre la depresión